**謝一夔**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**大韶**，[号](../Page/号.md "wikilink")**约斋**，[江西](../Page/江西.md "wikilink")[南昌](../Page/南昌.md "wikilink")[新建县人](../Page/新建县.md "wikilink")，[明朝政治家](../Page/明朝.md "wikilink")、学者。

## 生平

生于[明仁宗](../Page/明仁宗.md "wikilink")[洪熙元年](../Page/洪熙.md "wikilink")（1425年），[东晋名臣](../Page/东晋.md "wikilink")[谢安之後](../Page/谢安.md "wikilink")，祖父谢永亨因避仇家，改姓王。父[王得仁](../Page/王得仁.md "wikilink")，曾任[汀州府推官](../Page/汀州府.md "wikilink")。王一夔早年受業於[翰林](../Page/翰林.md "wikilink")[侍讲](../Page/侍讲.md "wikilink")[尹直](../Page/尹直.md "wikilink")。[明英宗](../Page/明英宗.md "wikilink")[天顺四年](../Page/天顺_\(明英宗\).md "wikilink")（1460年）庚辰科一甲一名進士（[状元](../Page/状元.md "wikilink")），原取[祁順](../Page/祁順.md "wikilink")，因與皇上[朱祁鎮之名相近](../Page/朱祁鎮.md "wikilink")，遂改取王一夔。授[翰林院](../Page/翰林院.md "wikilink")[修撰](../Page/修撰.md "wikilink")，官至[工部尚书](../Page/工部尚书.md "wikilink")，受敕[太子少保](../Page/太子少保.md "wikilink")，[翰林学士](../Page/翰林学士.md "wikilink")，先后为宪宗、孝宗授学。其祖上原姓谢，元季为避难改姓，后奏请朝廷获允复姓，故又名谢一夔。卒于[明宪宗](../Page/明宪宗.md "wikilink")[成化二十三年](../Page/成化.md "wikilink")（1487年），[正德年间](../Page/正德.md "wikilink")，追[谥](../Page/谥.md "wikilink")**文庄**。有《古源集》（即《谢文庄公集》）、《力余满》、《东藩唱和诗》行世。\[1\]\[2\]

## 参考文献

[Category:明朝狀元](../Category/明朝狀元.md "wikilink")
[Category:江西狀元](../Category/江西狀元.md "wikilink")
[Category:明朝翰林院學士](../Category/明朝翰林院學士.md "wikilink")
[Category:明朝工部尚书](../Category/明朝工部尚书.md "wikilink")
[Category:明朝太子三少](../Category/明朝太子三少.md "wikilink")
[Category:新建人](../Category/新建人.md "wikilink")
[Y](../Category/王姓.md "wikilink") [W](../Category/谢姓.md "wikilink")
[Category:諡文莊](../Category/諡文莊.md "wikilink")

1.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（卷165）：“子一夔，天順四年舉進士第一。授修撰，進左諭德。成化七年，彗星見。應詔陳五事：請正宮闈，親大臣，開言路，慎刑獄，戒妄費。語極剴摯，被旨切責。累遷工部尚書。卒，贈太子少保。正德中，謚文莊。”
2.  《国朝献徵录·卷五十一》：資政大夫工部尚書贈太子少保謝公一夔行狀（何喬新）
    公諱一夔，字大韶，姓謝氏。其先本晉太保文靖公安之裔。世家南昌新建之古源。祖永亨，避仇匿于婣丈王氏家，遂?其姓。及公貴顯，乃請于朝復先姓云。父得仁，為汀州經歷，以廉惠得民心部使者薦之陞推官，讞獄明恕。正統己巳，大盜起沙縣，攻圍汀城，勢張甚。郡推集民兵助閫帥守禦屢挫賊鋒既解圍官軍執村氓四百餘誣為賊又為力辯得釋民德之。及卒，汀人建祠以祀焉。公天資溫粹，弱冠從翰林侍講吉水尹鳳岐先生讀蔡氏書。先生覽其所作經義論策，大加稱賞，語諸生曰：大韶他日所就，吾不及也。吾於文字間見之矣。郡推卒于行營，公扶柩歸葬。居喪讀禮，足迹不入城市。免喪，以所業赴江西鄉試，名在前列。會試禮部以書經冠天下士。及廷對，英宗皇帝策以禮樂刑政之要公所對上推唐虞三代之盛下及漢唐宋沿革之詳凡三千餘言末又曰禮樂之本□政之原不外乎一誠臣願陛下運此誠以興禮樂則大禮與天地同節大樂與天地同和矣運此誠以用刑政則一政之出人信之如蓍龜一刑之施人畏之如鈇鉞矣。英廟覽之深契，聖衷賜進士及第，擢翰林院修撰。又命公與庶吉士楊英等同進學於翰林，俾讀中秘書。繇是所學益博發，為文章不為奇崛雕刻之詞，而純鬯淵永，人共推服。少保李文達公尤重公，每以偉器與之。脩英廟實錄，文達為總裁，以公為纂修官，據事直書得史官體。今皇帝初御經筵，以公為講官，賜銀二十兩，鈔二千貫，紵絲二表裹。實錄，成陞左春坊左諭德，加賜銀幣等物尤厚公因請假歸省先塋抵家捐俸立義學教族黨鄉閭之子弟又置義田義倉賑貧無以養者郡推祠在汀躬往祭奠遺民迎拜公接之無貴賤皆與抗禮汀吏民咨嗟頌其賢暨還京會朝廷以星變求言公上疏陳五事一曰正宮闈以端治本二曰親大臣以詢治道三曰開言路以決壅蔽四曰慎刑獄以廣好生五曰戒妄費以足財用忠懇剴切多人所不敢言者士大夫翕然稱之雖不識公者讀其疏亦皆感嘆想見其為人。上以宋元二史予奪迄無定論特命內閤儒臣妙選學識老成者用朱子書法編纂成書以續通鑑綱目時翰林在選者僅十有四人而公與焉公分修元史因推廣前待制王禕之論以為泰定帝為世祖長孫宜承大統燕帖木兒迎立明文不過欲因際會圖富貴爾故於燕帖木兒舉兵以謀逆書凡以兵附燕帖木兒者以謀叛書於上都遣兵以討叛書一止前史之謬君子韙之書成進御陞翰林院學士賜宴于文華門右廊又賜鈔一千貫成化十四年二月皇太子出閣詔簡儒臣充東宮官公與學士彭公彥實等皆以學行選侍講讀十九年九月陞禮部右侍郎凡制度儀文多所裁定前所未有者必稽經考史參以祖宗舊制具為儀注務使可行二十二年冬陞工部尚書工部所掌素號繁猥而工匠之長號作頭者持吏短長恣為姦利公攷校案牘嚴勾稽剔蠹弊謹物料出納之數正匠作逋匿之罰斥遣作頭不得近左右凡有營繕必計程期慮財用以授屬官之廉能者使董之故費出有經人無久役二十三年公得痰疾卒享年六十有三事聞贈太子少保賜鈔萬貫賻其家遣官諭祭者再且命有司治葬公為人天性樂易待人接物一本於誠尤篤友誼有誤罹法網不能自直者必語所司為辨之不啻巳事或材可用而沈淪下僚者薦諸當道拔而用之不幸客死者為歸其喪或卹其妻子在翰林屢典文衡嘗考禮部貢士得□倫直諸魁選巳而倫以狀元及第考南畿□□得□鏊以冠多士及試大廷鏊名在第三人皆服□鑒自少好學，至老不倦，所著有《古源文集》若干卷藏於家。